%卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{合唱初学者に向けた発声練習支援システム} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
%\studentid{1832042} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{加藤　優太} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
%\email{s1832042JE@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年12月15日} 

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    合唱とはソプラノ，アルト，バス等の声部に分かれた複数人が，1つの曲を歌うものである．小学校や中学校で合唱コンクールや授業を通して声楽というものに関っていく．そんな中で機会を得ることが容易ではない1対1での合唱練習を支援するためのシステムを開発する．今回は指導する内容を決めるにあたって重要となる発声について調べた．
\end{abstract}
\keyword{声楽，合唱，指導支援，拍}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}合唱とはソプラノ，アルト，バス等の声部に分かれた複数人が，1つの曲を歌うものである．小学校や中学校で合唱コンクールや授業を通して合唱に関わる機会がある．合唱の練習において指導者（ここでは音楽担当の教師）に対して学習者の数が多く，基本的に複数人が一斉に指導を受けるため，個人で発声練習する機会を設けることが難しい．また高橋\cite{高橋2019}は小学校，中学校生徒の歌唱指導者の問題として「大きな声を出して」や「出だしをはっきりと歌って」のように，学習者が正しく理解するために必要な説明の具体性に欠けると指摘している．また，本システムでは学習者の発声について，初学者にとって理解しやすく具体的な指導を行う．本研究では，合唱をの初学者や小，中学校生徒を対象とし，曲の練習や楽譜に記載されている呼吸の指導ではなく，教科書に深く記載されていない発声の練習を支援するシステム開発（以下，本システム）をする．

\section{研究の概要}
提案するシステムを利用する手順を以下に示す．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 学習者は小，中学校の教科書から抜粋した複数の楽曲の中から2曲を指定し，1番のみ歌う．
    \item システムが学習者の声の大きさや震え方を分析し，学習者にとって課題と考えられる指導内容を提示する．
    \item 2曲歌った中で共通する指導内容を「特に気をつける」という項目で指導内容の他に示す．
\end{enumerate}
（2）にある指導内容を決めるにあたってどのような点を意識するべきかを決めるため，関連研究の調査を改めて行った．ガハプカ\cite{歌唱2021}の研究には，「リズム（拍子）を感じる指導，メンバー全員で出だしの息づかいをそろえるための練習を行いたい．」と記述されている．また，高橋の研究には「2拍前にブレスをして1拍前にためを作る」と記述があり，原田ら\cite{中学2017}の研究には「拍節感に基づく音の流れを踏まえ，旋律を何小節単位のフレーズにするかを決定する」といったような記述がある．これら3つに共通するものは，リズムを間違えないための拍の練習を重要視しているという点である．これら3つの記述から，合唱において拍が大切であるとわかった．本研究の指導内容を検討するにあたり，拍を意識したものにする．


\section{前回からの進捗}
前回複数の関連研究から幾つかの共通点を探し，呼吸や拍，咽頭の開き方等を見つけた．その後見つけた共通点を改めて確認し，研究対象の違いや正確には共通していない点があったものを除外し，その中でも拍を選び調査を始めた．その他，ガレージバンドを利用し拍の違いによって音の発生にどのような差が出るのかということを確認した．

\section{今後の課題}
今後はガレージバンドを利用し，発声の仕方による拍の違いを確認するための実験を行う．どのように発声ができれば拍を意識した発声ができているのかを調査する．

\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}